\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{tabularx}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mattens}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Rechnen mit Matrizen, Determinanten etc.}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Rechnen mit Matrizen, Determinanten, etc.}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{Pr\"aambel}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\section{Matrizen}

\begin{frame}{CAS to the rescue!}

  Als Verst\"andnishilfe f\"ur manche der folgenden Konzepte, und um die Konzepte vom ``h\"andischen Rechnen'' zu entkoppeln, kann/ist  die Zuhilfenahme von
  CAS hilfreich (sein). Optionen unter anderem:

  \vspace*{1cm}
  \begin{itemize}
  \item Wolfram Alpha
  \item Wolfram Cloud (www.wolframcloud.com)\\
    $\Rightarrow$ \href{https://www.wolfram.com/wolfram-u/introduction-to-linear-algebra/}{\color{blue}Introduction to Linear Algebra}
  \item Sagemath, Maxima, \ldots
  \item \href{cocalc.com}{\color{blue}COCALC}
    \item {\color{gray}MATLAB, GNU Octave, Python, R, Julia \ldots}
  \end{itemize}
  

  \end{frame}

\begin{frame}{Vor langer Zeit in China, ca 200 v.Chr.}
  \begin{itemize}
    \item 3 Garben Getreide von guter Qualit\"at, 2 Garben v.\ mittlerer Qualit\"at und 1 Garbe von schlechter Qualit\"at werden f\"ur 39 Dou verkauft.
    \item 2 Garben Getreide von guter Qualit\"at, 3 Garben v.\ mittlerer Qualit\"at und 1 Garbe von schlechter Qualit\"at werden f\"ur 34 Dou verkauft.
    \item 1 Garbe Getreide von guter Qualit\"at, 2 Garben v.\ mittlerer Qualit\"at und 3 Garben von schlechter Qualit\"at werden f\"ur 26 Dou verkauft.
  \end{itemize}

  {\em Was ist der Verkaufspreis einer Garbe guter, mittlerer und schlechter Qualit\"at?\footnote{\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Jiu_Zhang_Suanshu}{Jiu Zhang Suanshu}}}

    \visible<2->{
      \begin{eqnarray*}
        3 G + 2 M + S & = &  39 \\
        2 G + 3 M + S & = &  34 \\
          G + 2 M + 3 S & = & 26
      \end{eqnarray*}
      }
    
  \end{frame}


\begin{frame}{Vor langer Zeit in China, ca 200 v.Chr.}
  \begin{eqnarray*}
    3 G + 2 M + S & = &  39 \\
    2 G + 3 M + S & = &  34 \\
    G + 2 M + 3 S & = & 26
  \end{eqnarray*}

    \vspace*{0.5cm}
  \visible<2->{
  \begin{eqnarray*}
    \spot<3>{3} x + \spot<3>{2} y + \spot<3>{1}z & = &  \spot<3>{39} \\
    \spot<3>{2} x + \spot<3>{3} y + \spot<3>{1}z & = &  \spot<3>{34} \\
    \spot<3>{1}x + \spot<3>{2} y + \spot<3>{3} z & = & \spot<3>{26}
  \end{eqnarray*}

    \vspace*{0.5cm}
  \visible<3->{\[\begin{pmatrix}
  3 & 2 & 1 \\
  2 & 3 & 1 \\
  1 & 2 & 3 \\
  \end{pmatrix},\begin{pmatrix}39\\
    34\\
    26\end{pmatrix}\]

    \vspace*{0.5cm}
    \visible<4->{
      Ber\"ucksichtigt man die Anordnung, so reicht es die Koeffizienten zu manipulieren, um die Gleichungen zu l\"osen \alert{$\Rightarrow$ Matrizen, Determinanten}
      }
}}

      
    
  \end{frame}


\begin{frame}{Andere Beispiele --- Abstraktion auf das Wesentliche}

  \begin{center}
    \hspace*{-1cm}\begin{tabular}{cc}
      \includegraphics[width=6cm]{table}&
      \includegraphics[width=6cm]{spreadsheet}\\
      {\tiny CRC Handbook Chemistry Physics}&{\tiny SB and co-workers, unpublished}\\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Definition, Nomenklatur etc.}
Eine $m\times n$ Matrix ist eine rechteckige Anordnung ``mathematischer Objekte'', also insbesondere von Zahlen oder Funktionen, mit $m$ Reihen und $n$ Spalten.\footnote{``rows'' und ``columns'' auf Englisch. Reihen werden h\"aufig als {\em Zeilen} bezeichnet. In der Tat ist Reihe insofern mi{\ss}verst\"andlich, als eine Reihe ja horizontal oder vertikal sein k\"onnte. Wenn nicht anders vermerkt, wird im folgenden Reihe synonym mit Zeile f\"ur {\em horizontale Reihen} verwendet!}
\[\spot<2>{\pmb{A}}=\spot<5>{(a_{ij})}=
\begin{pmatrix}
\spot<3>{a_{11}} & \spot<3>{a_{12}} & \ldots & a_{1j} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & \ldots & \ldots & a_{2n} \\
a_{31} & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots  \\
\ldots & \ldots & \ldots & \spot<4>{\pmb{a_{ij}}}  & \ldots & \ldots \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mj} & \ldots & a_{mn} \\
\end{pmatrix}
\]
\begin{itemize}
  \item<2-> Wir werden Matrizen als ganzes mit fetten Gro{\ss}buchstaben kennzeichnen (z.B. $\pmb{A})$.
  \item<3-> F\"ur allgemeine Matrixelemente ist es \"ublich, die
entsprechenden Kleinbuchstaben zu verwenden, d.h., Elemente einer Matrix \pmb{A} werden mit $a_{11}$, $a_{12}$ usw.\ bezeichnet.
\item<4-> Das Element $\spot<4>{a_{ij}}$ bezeichet den Eintrag in der
  \alert<4>{i-ten Reihe} und \alert<4>{j-ten Spalte} der Matrix.
  \item<5-> F\"ur manche Operationen mit einer
Matrix reicht es, ein prototypisches Element zu betrachten, daher ist manchmal
die Schreibweise $(a_{ij})$ vorteilhaft, weil sie einerseits die komplette
Matrix bezeichnet, andererseits aber auch die M\"oglichkeit bietet klarzumachen, was mit den Matrixelementen passiert (Beispiele folgen).
\end{itemize}

\visible<4>{\vspace*{-5cm}\hspace*{9cm}\alert{i-te Reihe}

  \vspace*{0.5cm}\hspace*{6cm}\alert{j-te Spalte}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}
\vspace*{1cm}

{\large \[\pmb{A}=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}
\item \pmb{A} ist eine $3\times 3$ Matrix mit reellen Elementen

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}

\vspace*{1cm}
        {\large
          \[
\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
1+i & -2+i \\
5-3i & 2+5i \\
i & -7
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}

\begin{itemize}
\item \pmb{B} ist eine $3\times 2$ Matrix mit komplexen Elementen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}

\vspace*{1cm}
{\large\[\pmb{C}=
\begin{pmatrix}
x & x^2 \\
x^3 & x^4
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}

\item \pmb{C} ist eine $2\times 2$ Matrix, deren Elemente Funktionen einer Ver\"anderlichen $x$ sind


\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}

\vspace*{1cm}
{\large\[
\pmb{D}=
\begin{pmatrix}
\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}} & \displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}} \\
&\\
\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}} & \displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}}
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}
\item \pmb{D} ist eine $2\times 2$ Matrix, deren Elemente die m\"oglichen zweiten Ableitungen einer Funktion $f=f(x,y)$ nach $x$ und $y$ sind.


\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}
\[\pmb{A}=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{pmatrix}\quad
\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
1+i & -2+i \\
5-3i & 2+5i \\
i & -7
\end{pmatrix}
\quad
\pmb{C}=
\begin{pmatrix}
x & x^2 \\
x^3 & x^4
\end{pmatrix}
\quad
\pmb{D}=
\begin{pmatrix}
\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}} & \displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}} \\
&\\
\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}} & \displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}}
\end{pmatrix}
\]
\begin{itemize}
\item Matrizen \pmb{A}, \pmb{C} und \pmb{D} sind \spot<1>{\em quadratische} Matrizen (gleiche Anzahl von Reihen und Spalten).


\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Transponierte einer Matrix}
Eine ganz wichtige Matrixoperation ist das Vertauschen (``St\"urzen'')
von Reihen und Spalten. Die so erhaltene Matrix bezeichnet man als \spot<1>{\em Transponierte} (der Matrix):
\[\pmb{A}^T=(a_{ij})^T=(a_{ji})\]


\visible<2->{Beispiele: Die Transponierten der Matrizen \pmb{A} und \pmb{B} von vorher
sind

\vspace*{0.5cm}
\[
\pmb{A}=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{pmatrix}\quad\Rightarrow\quad \pmb{A}^T=
\begin{pmatrix}
1 & 4 & 7 \\
2 & 5 & 8 \\
3 & 6 & 9 
\end{pmatrix}\]

\visible<3->{\vspace*{0.5cm}
\[
\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
1+i & -2+i \\
5-3i & 2+5i \\
i & -7
\end{pmatrix}\quad\Rightarrow\quad\pmb{B}^T=
\begin{pmatrix}
1+i    & 5-3i & i \\
-2+i   & 2+5i & -7
\end{pmatrix}\]}}


\end{frame}

\begin{frame}{Adjungierte Matrix}

  Hat eine Matrix \pmb{B} \alert<1-2>{komplexe} Elemente, so sind auch die Matrizen
mit konjugiert komplexen Elementen $\pmb{\bar B}=(\bar b_{ij})$ (\spot<1>{\em
Konjugierte}) und die Transponierte der konjugierten Matrix
$\pmb{B}^*=\pmb{\bar B}^T=(\bar b_{ji})$ (\spot<2>{\em Adjungierte}) von
Bedeutung. \visible<3->{({\bfseries \em Achtung:} Die Verwendung der Symbole - bzw.\ * ist in der Literatur nicht eindeutig; im Zweifelsfall vergewissern, was z.B.\ mit $\pmb{\bar A}$ wirklich gemeint ist!)


\visible<4->{\vspace*{1cm}
F\"ur unser Beispiel:
\vspace*{0.5cm}
\[
\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
1+i & -2+i \\
5-3i & 2+5i \\
i & -7
\end{pmatrix}\quad\spot<4>{\pmb{\bar B}}=
\begin{pmatrix}
1\alert{-}i & -2\alert{-}i \\
5\alert{+}3i & 2\alert{-}5i \\
\alert{-}i & \alert{-}7
\end{pmatrix}
\quad
\visible<5->{\spot<5>{\pmb{B}^*}=
\begin{pmatrix}
1-i    & 5+3i & -i \\
-2-i   & 2-5i & -7
\end{pmatrix}}\]}}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Begriffe / Anmerkungen zu quadratischen Matrizen}

\vspace*{0.5cm}
{\large
\begin{center}
  \begin{tabular}{p{4cm}p{1cm}p{4cm}}
$\begin{pmatrix}
\alert{a} & b & c \\
d & \alert{e} & f \\
g & h & \alert{i}
    \end{pmatrix}$ & &

    $\begin{pmatrix}
a & b & {\color{blue}c} \\
d & {\color{blue}e} & f \\
{\color{blue}g} & h & i
    \end{pmatrix}$\\[4ex]

    Hauptdiagonale & & Nebendiagonale
  \end{tabular}

\visible<2->{\vspace*{0.75cm}
    \begin{tabular}{p{4cm}p{1cm}p{4cm}}
$\begin{pmatrix}
a & b & c \\
\alert{0} & e & f \\
\alert{0} & \alert{0} & i
    \end{pmatrix}$ & &

    $\begin{pmatrix}
a & \alert{0} & \alert{0} \\
d & e & \alert{0} \\
g & h & i
    \end{pmatrix}$\\[4ex]

    obere Dreiecksmatrix & & untere Dreiecksmatrix
    \end{tabular}}

\visible<3->{
\vspace*{0.75cm}
    \begin{tabular}{p{4cm}p{1cm}p{4cm}}
$\begin{pmatrix}
\alert{a} & 0 & 0 \\
0 & \alert{e} & 0 \\
0 & 0 & \alert{i}
    \end{pmatrix}$ & &

    $\begin{pmatrix}
\spot<3>{1} & 0 & 0 \\
0 & \spot<3>{1} & 0 \\
0 & 0 & \spot<3>{1}
    \end{pmatrix}$\\[4ex]

    Diagonalmatrix & & Einheitsmatrix (\pmb{E},\pmb{I})
    \end{tabular}}

\end{center}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Begriffe / Anmerkungen zu quadratischen Matrizen}

\vspace*{0.75cm}
\begin{center}
{\large  \begin{tabular}{p{4cm}p{2cm}p{4cm}}
\visible<1->{$\begin{pmatrix}
\alert{a} & b & c \\
d & \alert{e} & f \\
g & h & \alert{i}
    \end{pmatrix}^{\spot<*>{T}}$} & \visible<2->{$\Rightarrow$} & \visible<2->{$\begin{pmatrix}
\alert{a} & d & g \\
b & \alert{e} & h \\
c & f & \alert{i}
    \end{pmatrix}$}\\
  \end{tabular}
  

\vspace*{1cm}
F\"ur quadratische Matrizen entspricht Transponieren dem Spiegeln an der Hauptdiagonalen}

\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Symmetrieeigenschaften quadratischer Matrizen}

Gilt $\pmb{A}=\pmb{A}^T$, so bezeichnet man \pmb{A} als {\em symmetrisch}.
\visible<2->{Gilt hingegen $\pmb{A}=\spot<2>{-}\pmb{A}^T$, so spricht man von einer
{\em antisymmetrischen} Matrix.}

\vspace*{0.5cm}
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
2 & 0 & -1 \\
3 & -1 & 5
\end{pmatrix}\qquad\spot<1>{\text{symmetrisch}}
\]

\visible<2->{\vspace*{0.5cm}
\[
\begin{pmatrix}
0 & 2 & -3 \\
-2 & 0 & 1 \\
3 & -1 & 0
\end{pmatrix}\qquad\spot<2>{\text{antisymmetrisch}}}
\]

\end{frame}

\begin{frame}{Symmetrieeigenschaften quadratischer Matrizen}
F\"ur Matrizen mit komplexen Elementen wird
symmetrisch/antisymmetrisch durch die Eigenschaften {\em hermitesch}
(selbstadjungiert, $\pmb{A}=\pmb{A}^*$) --- {\em antihermitesch}
($\pmb{A}=-\pmb{A}^*$) ersetzt.

\visible<2->{\vspace*{0.5cm}
Beispiele:
\[
\begin{pmatrix}
-1   & 1-2i & 0 \\
1+2i & 0    & -i \\
0    & i    & 1
\end{pmatrix}\quad\text{hermitesch}
\]
\vspace*{0.5cm}
\[
\begin{pmatrix}
i   & 1+i & 2i \\
-1+i & 5i    & 3 \\
2i    & -3    & 0
\end{pmatrix}\quad\text{antihermitesch}
\]

\visible<3->{\vspace*{0.5cm}{\bfseries Verst\"andnisaufgabe:} F\"ur die Hauptdiagonalelemente solcher Matrizen gilt
(i) Antisymmetrische Matrix: alle Elemente null, (ii) hermitesche Matrix: nur reelle Zahlen, (iii) antihermitesche Matrix: imagin\"ar oder null. Warum?}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rechnen mit Matrizen}
\begin{itemize}
\item Zwei $m\times n$ Matrizen \pmb{A} und \pmb{B} sind gleich, wenn 
alle korrespondierenden Elemente der beiden Matrizen gleich sind, d.h.
\[a_{ij}=b_{ij},\quad i=1, \ldots m,\quad j=1, \ldots n\]
\item<2-> Addition zweier $m\times n$ Matrizen \pmb{A} und \pmb{B}
bedeutet, da{\ss} die jeweils entsprechenden Elemente der beiden Matrizen
addiert werden, d.h.,
\[\pmb{C}=\pmb{A}+\pmb{B}=(a_{ij})+(b_{ij})=(a_{ij}+b_{ij})=(c_{ij})\]
NB: F\"ur unterschiedlich gro{\ss}e Matrizen existiert keine Addition!
Matrixaddition ist kommutativ und assoziativ
\item<3-> Eine Matrix \pmb{A} wird einem Skalar (einer Zahl) $\lambda$
multipliziert, in dem jedes Element von \pmb{A} mit $\lambda$
multipliziert wird
\[\lambda\,\pmb{A}=\lambda(a_{ij})=(\lambda\, a_{ij})\]
F\"ur Addition und Multiplikation mit einem Skalar gelten die entsprechenden Distributivgesetze.
\item<4-> Insbesondere wird Multiplikation einer Matrix \pmb{A} mit $-1$ als $-\pmb{A}$
geschrieben (abgek\"urzt).
\item<5-> Daraus folgt die Definition der Subtraktion zweier $m\times n$ Matrizen \pmb{A} und \pmb{B}
\[\pmb{C}=(c_{ij})=\pmb{A}-\pmb{B}=\pmb{A}+(-1)\pmb{B}=(a_{ij})+(-1)(b_{ij})=
(a_{ij})+(-b_{ij})=(a_{ij}-b_{ij})
\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrixmultiplikation}
F\"ur Matrizen \pmb{A} und \pmb{B} ist ein Produkt (inneres Produkt)
definiert, wenn die \spot<1>{Anzahl} der \spot<1>{Spalten} von \spot<1>{\pmb{A}} mit der \spot<1>{Anzahl} der \spot<1>{Reihen} von \spot<1>{\pmb{B}} \"ubereinstimmt.

\visible<2->{
  \vspace*{0.5cm}
Es sei \pmb{A} eine $m\times \spot<2>{n}$ und \pmb{B} eine
$\spot<2>{n}\times p$ Matrix. Dann existiert das Matrixprodukt $\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}$, \pmb{C} ist eine \alert{$m\times p$}  Matrix. F\"ur die Dimensionen gilt also
\[(\alert{m}\times {\color{ForestGreen}n})\text{ mal }({\color{ForestGreen}n}\times \alert{p})\Rightarrow (\alert{m}\times \alert{p})\]

\visible<3->{
  \vspace*{0.5cm}
  Das Element $c_{ij}$ in der $i$-ten Reihe und $j$-ten Spalte von $\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}$ wird berechnet, indem jedes Element der $i$-ten Reihe von \pmb{A} mit dem korrespondierenden Element der $j$-ten Spalte von \pmb{B} multipliziert wird und die resultierenden Produkte addiert werden.

\vspace*{0.25cm}  {\large In Symbolen bedeutet dies
\[c_{{\color{red}i}{\color{blue}j}}=\sum_{\spot<3>{k}=1}^{{\color{ForestGreen}n}} a_{{\color{red}i}\spot<3>{k}}\,b_{\spot<3>{k}{\color{blue}j}}\]}
}}

\visible<4>{}
\end{frame}

\begin{frame}{Matrixmultiplikation}

F\"ur zwei Matrizen \pmb{A} und \pmb{B} ist also zun\"achst immer zu
kl\"aren, ob Matrixmultiplikation \"uberhaupt m\"oglich ist. Es sei
\[\pmb A=
\begin{pmatrix}
2 & 1\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix}\qquad
\pmb B=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 4\\
6 & 3 & 2
\end{pmatrix}
\]

\pmb{A} ist eine $6\times \spot<2>{2}$, \pmb{B} eine $\spot<2>{2}\times 3$ Matrix.\\[3ex]

\visible<2->{F\"ur diese Matrizen existiert das Produkt \pmb{A}\pmb{B}, {\em nicht jedoch} \pmb{B}\pmb{A}.}

\visible<3->{\vspace*{1cm}
Matrixmultiplikation ist daher {\bfseries nicht kommutativ}! Selbst im Falle gleich gro{\ss}er quadratischer Matrizen \pmb{R} und \pmb{S}, f\"ur die sowohl
\pmb{R}\pmb{S} als auch \pmb{S}\pmb{R} definiert ist, gilt im allgemeinen
\[\pmb{R}\pmb{S}\ne\pmb{S}\pmb{R}\]}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrixmultiplikation} F\"ur die konkrete Multiplikation
unser Beispielmatrizen $\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}$ schreibt man
zweckm\"a{\ss}igerweise die Matrizen wie gezeigt (Falk'sches Schema).
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
1\;\; & \; 2 \; & \;\; 4\\
6\;\; & \; 3 \; & \;\; 2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
2 & 1\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
c_{11} & c_{12} & c_{13} \\
c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
c_{41} & c_{42} & c_{43} \\
c_{51} & c_{52} & c_{53} \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
\visible<2->{Um $c_{11}$ zu berechnen, ben\"otigt man die Elemente der 1.\ Reihe von \pmb{A} und der 1.\ Spalte von \pmb{B} 
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
\alert{1}\;\; & \; 2 \; & \;\; 4\\
\alert{6}\;\; & \; 3 \; & \;\; 2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
\alert{2} & \alert{1}\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
\alert{c_{11}} & c_{12} & c_{13} \\
c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
c_{41} & c_{42} & c_{43} \\
c_{51} & c_{52} & c_{53} \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
und bildet 
\[\alert{c_{11}}=a_{11}b_{11}+a_{12}b_{21}=2\cdot1+1\cdot6=\alert{8}\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrixmultiplikation}
F\"ur $c_{12}$ ben\"otigt man die Elemente der 1.\ Reihe von \pmb{A} und der 2.\ Spalte von \pmb{B} 
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
1\;\; & \; \alert{2} \; & \;\; 4\\
6\;\; & \; \alert{3} \; & \;\; 2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
\alert{2} & \alert{1}\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
 8     & \alert{c_{12}} & c_{13} \\
c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
c_{41} & c_{42} & c_{43} \\
c_{51} & c_{52} & c_{53} \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
und bildet 
\[\alert{c_{12}}=a_{11}b_{12}+a_{12}b_{22}=2\cdot2+1\cdot3=\alert{7}\]

\visible<2->{Wir illustrieren die Schritte nochmals f\"ur $c_{42}$. Hierzu  ben\"otigt man die Elemente der 4.\ Reihe von \pmb{A} und der 2.\ Spalte von \pmb{B} 
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
1\;\; & \; \alert{2} \; & \;\; 4\\
6\;\; & \; \alert{3} \; & \;\; 2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
2 & 1\\
0 & 2\\
3 & 1\\
\alert{5} & \alert{0}\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
 8     & 7 & c_{13} \\
c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
c_{41} & \alert{c_{42}} & c_{43} \\
c_{51} & c_{52} & c_{53} \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
und bildet 
\[\alert{c_{42}}=a_{41}b_{12}+a_{42}b_{22}=5\cdot2+0\cdot3=\alert{10}\]}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrixmultiplikation}
Bitte f\"uhren Sie die notwendigen Schritte f\"ur die restlichen Elemente selbst aus. Sie sollten $\pmb{C}=$
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
1 \;& \;2 \;&\;  4\\
6 \;& \;3 \;&\;  2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
2 & 1\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
 8     & 7 & 10 \\
 12 & 6 & 4 \\
 9 & 9 & 14 \\
 5 & 10 & 20 \\
27 & 18 & 20 \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
erhalten.\\[0.5cm]
\end{frame}

\begin{frame}{Matrixmultiplikation}
Soferne alle auftretenden Produkte definiert sind (z.B.\ drei quadratische Matrizen identer Gr\"o{\ss}e) gilt das Assoziativgesetz
\[\pmb{A}(\pmb{B}\,\pmb{C})=(\pmb{A}\,\pmb{B})\pmb{C}\]
und ebenso das Distributivgesetz
\[\pmb{A}(\pmb{B}+\pmb{C})=\pmb{A}\,\pmb{B}+\pmb{A}\,\pmb{C}\]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}
Es sollte nicht \"uberraschen, da{\ss} Vektoren als Matrizen aufgefa{\ss}t werden
k\"onnen. 
\[\vec x=\pmb{x}=\begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}
\]
ist eine $3\times1$ Matrix. Man spricht auch von Spaltenvektor. Man k\"onnte den Vektor aber auch als $1\times 3$ Matrix schreiben und spricht dann von einem
Zeilenvektor
\[\vec x=\pmb{x}^T=(1\;2\;3)\]

\visible<2->{\vspace*{0.25cm}{\bfseries Achtung bei Produkten:}
\[\begin{matrix}

  & \begin{pmatrix}
      1 \\
      2 \\
      3
    \end{pmatrix} \\[4ex]

\begin{pmatrix}
  4 & 5 & 6
  \end{pmatrix} &\visible<3->{ 4\cdot1+5\cdot2+6\cdot3=32}
  \end{matrix}\]

\visible<4->{
  \[\begin{matrix}
  & \begin{pmatrix}
      1\;\;\;\; & 2\;\;\;\; & 3\;\;
    \end{pmatrix} \\[1ex]
  \begin{pmatrix}
    4\\
    5\\
    6\\
  \end{pmatrix} &
  \begin{pmatrix}
    4\cdot 1 & 4\cdot 2 & 4\cdot 3 \\
    5\cdot 1 & 5\cdot 2 & 5\cdot 3 \\
    6\cdot 1 & 6\cdot 2 & 6\cdot 3 \\
    \end{pmatrix}
  \\
  \end{matrix}\]
  }
}

\visible<5>{\vspace*{-2.45cm}\hspace*{8.5cm}\alert{Skalarprodukt}

\vspace*{1.1cm}\hspace*{8.1cm}\alert{Dyadisches Produkt!}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}

Wie wir noch sehen werden, ist Multiplikation eines Vektors mit einer Matrix eine wichtige Operation (die z.B.\ bei Koordinatentransformationen auftritt). Werden Vektoren mit Matrizen multipliziert, so ist es allerdings nicht egal, ob man vom Zeilen- oder Spaltenvektor spricht; in diesem Fall mu{\ss} man also zwischen \pmb{x} und $\pmb{x}^T$ unterscheiden.

\visible<2->{Multiplizieren wir unseren Vektor mit $\pmb{A}=\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6\\
7 & 8 & 9
\end{pmatrix}$, d.h., wir bilden $\pmb{y}=\pmb{A}\pmb{x}$
\[
\begin{matrix}
 & & \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix} \\
\pmb{y}= &
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6\\
7 & 8 & 9
\end{pmatrix} &
\begin{pmatrix}
14 \\
32 \\
50
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\visible<3->{Wenn Sie die Schritte der Multiplikation $\pmb{y}=\pmb{A}\pmb{x}$ (\pmb{x} und \pmb{y} seien im folgenden Spaltenvektoren) langsam durchgehen, so f\"allt Ihnen vermutlich auf, da{\ss} die drei Rechnungen, die die Komponenten des Ergebnisvektors \pmb{y} ergeben, der Berechnung von Skalarprodukten
\"ahneln --- in der Schreibweise von Skalarprodukten
{\small
\[
(1 \; 2 \; 3) 
\cdot\begin{pmatrix}
1 \\
 2 \\ 
3
\end{pmatrix}=1\cdot1+2\cdot2+3\cdot3=14\qquad
(4 \; 5 \; 6)
\cdot\begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}=32\qquad
(7 \; 8 \; 9)
\cdot\begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}=50
\]}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}

Das Skalarprodukt von
Vektoren {\em mit reellen Elementen} kann also als
Matrixprodukt aufgefasst werden
\[\vec x\cdot\vec y=\pmb{x}^T \pmb{y}\;\;(=\pmb{y}^T\pmb{x})\]

NB: Nur die gezeigten Varianten sind m\"oglich, {\em nicht} jedoch z.B. $\pmb{x}\pmb{y}^T$ (ergibt eine $3\times 3$ Matrix, s.g.\ dyadisches Produkt!)\\[0.25cm]

Weiters kann man f\"ur die Multiplikation zweier Matrizen
$\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}$ {\em mit reellen Elementen (Erkl\"arung
folgt sofort!)} das Element $c_{ij}=\sum_{k=1}^n a_{ik}\,b_{kj}$ in
der $i$-ten Reihe und $j$-ten Spalte von \pmb{C} als ``Skalarprodukt''
der $i$-ten Reihe von \pmb{A} mit der $j$-ten Reihe von \pmb{B}
auffassen.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}
Die Analogie zwischen Skalarprodukt und Matrixmultiplikation stimmt allerdings nicht mehr ganz, wenn es um komplexe Vektoren / Matrizen geht. Erinnern Sie sich, da{\ss} das Skalarprodukt zweier komplexer Vektoren $\vec u$ und $\vec v$ als
\[\vec u \cdot \vec v= u_x\cdot \bar v_x+u_y\cdot \bar v_y+u_z\cdot \bar v_z\]
definiert ist, d.h., vom ``zweiten'' Vektor werden die konjugiert komplexen Elemente
genommen.\\[0.15cm]

\visible<2->{Bei der Multiplikation zweier komplexer Matrizen hingegen werden die
entsprechenden Elemente ``normal'' (unver\"andert) miteinander multipliziert. Beispiel:

\[
\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
\alert<2>{1} & \alert<2>{i} \\
1+i & 3i
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\alert<2>{0} & 2\\
\alert<2>{i} & 3
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
\alert<2>{-1} & 2+3i\\
-3 & 2+11i
\end{pmatrix}
\]
Die Komponente $c_{11}$ berechnet sich nach der ganz normalen Regel f\"ur Matrixmultiplikation, d.h.\ konkret
\[\spot<2>{c_{11}}=a_{11}b_{11}+a_{12}b_{21}=1\cdot0+i\cdot i=-1\]
usw.}
\visible<3->{Will man daher das Skalarprodukt zweier komplexer Vektoren als Matrixmultiplikation schreiben, so mu{\ss} man 
\[\vec u\cdot\vec v=\pmb{u}^T\pmb{\bar v}\]
berechnen, d.h., man multipliziert die Transponierte des
``ersten Vektors'' mit den konjugiert komplexen Elementen des ``zweiten''
Vektors. Somit ist \"ubrigens das Skalarprodukt zweier Vektoren mit komplexen Elementen {\em nicht} kommutativ! (Statt dessen gilt $\vec u \cdot \vec v=\overline{\vec v \cdot \vec u}$)}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}
\pmb{A} sei eine beliebige quadratische Matrix. Im folgenden werden an
Hand von Beispielen Matrizen \pmb{M} vorgestellt, mit denen sich die
Reihen (Spalten) von \pmb{A} gezielt manipulieren lassen indem \pmb{A}
mit diesen Matrizen von links (rechts) multipliziert wird. Wir
illustrieren dies f\"ur die $3\times3$ Matrix
\[\pmb{A}=\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix}\]
und Multiplikation von links, also
$\pmb{A}_{mod}=\pmb{M}\pmb{A}$. Dabei werden Reihen manipuliert ---
Multiplikation von rechts (\pmb{A}\pmb{M}) w\"urde Spalten manipulieren.\\[0.25cm]

\alert{Bitte rechnen Sie die folgenden Beispiele nach!}\\[0.25cm]

\end{frame}

\begin{frame}{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}

Der Vollst\"andigkeit halber zun\"achst der trivialste Fall: Multiplikation mit der Einheitsmatrix \pmb{E} (oft auch \pmb{I} oder \pmb{1} geschrieben):

\vspace*{0.5cm}
{\large \[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]}
\end{frame}

\begin{frame}{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}

  Ersetzt man in \pmb{E} eine der Einsen durch eine Zahl $\lambda$, so
wird durch Multiplikation von links die entsprechende Reihe von \pmb{A} mit dieser Zahl multipliziert, z.B.:

\vspace*{1cm}
{\large \[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix}\\
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & \alert{\lambda} & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
\alert{\lambda d} & \alert{\lambda e} & \alert{\lambda f} \\
g & h & i
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}
Vertauscht man in \pmb{E} zwei Reihen, so erh\"alt man ``Vertauschungsmatrizen'' $\pmb{M}_V$. Multiplikation von links vertauscht in \pmb{A} die entsprechenden zwei Reihen, z.B.

\vspace*{1cm}
{\large\[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & {\color{ForestGreen}1} \\
0 & \alert{1} & 0
\end{pmatrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
{\color{ForestGreen}g} & {\color{ForestGreen}h} & {\color{ForestGreen}i} \\
\alert{d} & \alert{e} & \alert{f} \\
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]}
\end{frame}

\begin{frame}{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}
  Weiters kann man die Addition des Vielfachen einer Reihe zu einer anderen Reihe erreichen, z.B.

  \vspace*{1cm}
{\large\[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
\alert{a}\;\;\;\;\;\; &\;\;\; \alert{b} \;\;\;& \;\;\;\alert{c} \\
d \;\;\;\;\;\;& \;\;\;e\;\;\; &\;\;\; f \\
g \;\;\;\;\;\;& \;\;\;h \;\;\;& \;\;\;i
\end{pmatrix}\\[3ex]
\begin{pmatrix} 
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
\alert{t} & 0 & 1
\end{pmatrix}&
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g + \alert{t\,a} & h+\alert{t\,b} & i+\alert{t\,c} \\
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]}

\end{frame}
\begin{frame}{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}
Die Details dieser Matrizen  sind nicht so wichtig. Merken sollen Sie sich jedoch, da{\ss} man durch Multiplikation (von links) mit ``speziellen'' Matrizen \pmb{M}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}
\item die Reihe einer Matrix \pmb{A} mit einem Faktor multiplizieren kann
\item zwei Reihen von \pmb{A} vertauschen kann und
\item zu einer Reihe das Vielfache einer anderen Reihe addieren bzw. subtrahieren kann.
\end{itemize}

\vspace*{1cm}

Wie schon angemerkt, kann man durch Multiplikation von rechts Spalten manipulieren.


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Die inverse Matrix} 

Wir haben eben gesehen, da{\ss} Multiplikation mit der Einheitsmatrix
\pmb{E} eine Matrix unver\"andert l\"a{\ss}t
\[\pmb{E}\,\pmb{A}=\pmb{A}\,\pmb{E}=\pmb{A}\]


\visible<2->{Als n\"achstes suchen wir die sogenannte \spot<2>{\em Inverse} einer Matrix
\pmb{A}, \"ublicherweise als $\pmb{A}^{-1}$ geschrieben. Diese
motiviert sich aus der Division von Zahlen, d.h., es soll gelten
\[\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1}=\pmb{E}\]
Wie wir in K\"urze sehen werden, existiert nicht f\"ur alle \pmb{A} eine Inverse $\pmb{A}^{-1}$. Existiert hingegen $\pmb{A}^{-1}$, so gilt auch 
\[\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1}=\pmb{A}^{-1}\,\pmb{A}=\pmb{E}\]


\visible<3->{
Zun\"achst einmal die Idee. Es sei
\pmb{A} eine Matrix, die invertierbar ist (f\"ur die $\pmb{A}^{-1}$
existiert). Unser Werkzeug besteht aus den eben vorgestellten
\spot<3>{speziellen Matrizen}, sowie der \spot<3>{Assoziativit\"at} der
Matrixmultiplikation. Man ``bearbeitet'' die zu invertierende Matrix
\pmb{A} mit Matrizen, die Reihen vertauschen, skalieren bzw. das
Vielfache einer Reihe von einer anderen Reihe abziehen, bis man bei
der Einheitsmatrix landet. Schematisch sieht das wie folgt aus
\[\underbrace{\visible<5->{\pmb{M_n}\ldots}\visible<4->{\pmb{M_2}\,}\pmb{M_1}}_{\visible<5->{\displaystyle{\pmb{A}^{-1}}}}\,\pmb{A}=\visible<5->{\pmb{E}}\]
\visible<6->{$\pmb{A}^{-1}$ gewinnt man, indem man die gleiche Abfolge von
Operationen, denen man \pmb{A} unterwirft, auch auf \pmb{E} einwirken
l\"a{\ss}t, d.h.
\[\pmb{M_n}\ldots\pmb{M_2}\,\pmb{M_1}\,\pmb{E}=\pmb{A}^{-1}\pmb{E}=\pmb{A}^{-1}\]
}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Reihenreduktion}

Das Verfahren, da{\ss} wir jetzt vorstellen werden, wird manchmal als
``Reihenreduktion'' bezeichnet. \\[0.25cm]

Wir illustrieren dieses f\"ur die Matrix\\[0.25cm]

\[
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
3 & -1 & 2  \\
2 &  2 & 3
\end{pmatrix}
\]

{\bfseries Anmerkungen}: Wir f\"uhren nicht explizite
Matrixmultiplikationen mit Matrizen $\pmb{M}_i$ durch, sondern
manipulieren die Reihen gem\"a{\ss} den M\"oglichkeiten, die diese
erlauben. F\"uhrt man Reihenreduktion mit einer nicht invertierbaren Matrix durch, dann merkt man dies ``automatisch'' (s.\ 2.\ Beispiel).  Es gibt im Prinzip oft verschiedene Reihenfolgen, die alle
zum Ziel f\"uhren. Ich empfehle, die Matrix zun\"achst auf obere (oder untere)
Dreiecksform zu bringen, denn sp\"atestens an diesem Punkt wird klar, ob die
Matrix invertierbar ist.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Die inverse Matrix} 

\[\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
3 & -1 & 2  \\
2 &  2 & 3
\end{pmatrix}& \qquad &
\begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0\\
  0 & 1 & 0\\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]
\vspace*{0.25cm}

\begin{itemize}
\item (1) Wir addieren ($-3$)-mal die I.\ Reihe zu der II.\ Reihe, sowie ($-2$)-mal die I.\ Reihe zur III.\ Reihe, sowohl f\"ur \pmb{A}, als auch \pmb{E}
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
0 & 2 & 5  \\
0 &  4 & 5
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
-3 & 1 & 0 \\
-2 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\item (2) Um auf obere Dreiecksform zu kommen, addieren wir ($-2$)-mal die II.\
zur III.\ Reihe.
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
\spot<2>{1} & -1 & -1 \\
0 &  \spot<2>{2} & 5  \\
0 &  0 & \spot<2>{-5}
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
-3 & 1 & 0 \\
 4 & -2 & 1
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Reihenreduktion} Hat man obere Dreiecksform erreicht, so
berechnet man das Produkt der Elemente der Hauptdiagonalen. Ist dieses
ungleich Null, so ist \pmb{A} invertierbar (warum das so ist, wird in K\"urze aus
der Eigenschaft von Determinanten klar werden). Dies ist in unserem Beispiel der Fall, und so machen wir weiter:
\begin{itemize}
\item (3) Multiplikation der III.\ Reihe mit $-1/5$
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
0 &  2 & 5  \\
0 &  0 & 1
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
-3 & 1 & 0 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\item (4) Nun ziehen wir 5-mal die III.\ von der II.\ Reihe ab
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
0 &  2 & 0  \\
0 &  0 & 1
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
1 & -1 & 1 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\item (5) und multiplizieren die II.\ Reihe mit 1/2
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
0 &  1 & 0  \\
0 &  0 & 1
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
1/2 & -1/2 & 1/2 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]


\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Reihenreduktion}
\begin{itemize}
\item (6) Es bleibt noch einmal die II.\ Reihe und einmal die III.\ Reihe zur I.\ Reihe zu addieren:
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 &  0 & 0 \\
0 &  1 & 0  \\
0 &  0 & 1
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
7/10 & -1/10 & 3/10\\
1/2 & -1/2 & 1/2 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]
\end{itemize}

\visible<2->{\vspace*{1cm}
Durchf\"uhren der Probe
\[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
3 & -1 & 2  \\
2 &  2 & 3
\end{pmatrix}\\[3ex]
\begin{pmatrix}
7/10 & -1/10 & 3/10\\
1/2 & -1/2 & 1/2 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}&
\begin{pmatrix}
1\;\; &\; 0\; &\; 0 \\
0\;\; &\; 1\; &\; 0 \\
0\;\; &\; 0\; &\; 1
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

zeigt, da{\ss} die Matrix auf der rechten Seite tats\"achlich die zu \pmb{A} Inverse ist.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel einer nicht-invertierbaren Matrix}
Wir versuchen jetzt die Matrix
\[
\pmb{A}=\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{pmatrix}
\]

zu invertieren. (Da sich diese als nicht-invertierbar herausstellen wird, verzichte ich auf die entsprechende Manipulation von \pmb{E}). \visible<2->{Wir ziehen von der II.\ Reihe 4-mal die I.\ Reihe, und von der III.\ Reihe 7-mal die I.\ Reihe ab
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
0 & -3 & -6 \\
0 & -6 & -12 
\end{pmatrix}
\]
}
\visible<3->{Ziehen wir jetzt von der III.\ Reihe zweimal die II.\ Reihe ab, so erhalten wir
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
0 & -3 & -6 \\
0 & 0  & \spot<3>{0}
\end{pmatrix}
\]

Das Produkt der Diagonalelemente ist gleich null. Weiters sieht man aber auch, da{\ss} keine f\"ur unsere Zwecke ``legale'' Operation die obige Matrix zu
\pmb{E} ``umformen'' kann. Zu dieser Matrix \pmb{A} existiert keine Inverse.}

\end{frame}

\begin{frame}
  \end{frame}

\input{gpl}

\end{document}


